\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 11
}

\input{../common/preamble-TP}

\section*{Programmation dynamique}

Dans cette séance, vous allez concevoir et implémenter un algorithme en programmation dynamique pour le problème de ``rendu de monnaie''. Pour ce problème, on fixe un système de monnaie avec $n$ pièces différentes de valeurs $v_1,\ldots,v_n$, supposées entières, et classées en ordre croissant (par exemple $n=5$ pièces de valeurs $v_1=1,v_2=2,v_3=5,v_4=10$ et $v_5=20$). Le but est de déterminer le nombre de pièces minimum à rendre pour un montant total à rendre $m$, en supposant qu'on dispose d'un nombre arbitraire de pièces de chaque valeur (dans notre exemple, on doit utiliser au moins $3$ pièces pour rendre un montant de $m=14$: une pièce de 10 et deux pièces de 2).

\begin{exercice}
 Donnez une formulation mathématique du problème. Identifiez ensuite les choix successifs à faire pour générer une solution.
\end{exercice}

Le principe d'un algorithme glouton est de toujours faire le choix qui semble mener le plus rapidement à la solution. Dans ce cas, il faudrait toujours prendre la pièce de plus grande valeur ne dépassant pas le montant restant à rendre.

\begin{exercice}
 Proposez un algorithme glouton pour le problème de rendu de monnaie, sous forme de pseudo-code, et analyser la complexité de votre algorithme. Traduisez votre pseudo-code en C++. Finalement, proposez un exemple de cas de figure où l'algorithme glouton ne fournit pas la solution optimale.
 
 Aide: Un code de base vous est fourni pour l'implémentation en C++, il suffit de compléter le code de la fonction \code{ntot(m)} qui doit renvoyer le nombre total de pièces à rendre pour un montant \code{m}. Lors de l'appel au programme, le montant \code{m} doit être précisé en tant que paramètre de la ligne de commande (par exemple, pour obtenir le nombre de pièces nécessaires pour rendre le montant 35, il faut entrer la commande \code{./monnaie 35}).
\end{exercice}

Pour garantir une solution optimale, on va tout d'abord utiliser la recherche exhaustive pour obtenir un algorithme naïf.

\begin{exercice}
Proposez un algorithme par recherche exhaustive pour le problème de rendu de monnaie (sous-forme de pseudo-code), et analysez la complexité de votre algorithme. Finalement, implémentez votre pseudo-code en C++ (un code de base est disponible sur le dépôt git, il suffit d'implémenter la fonction \code{ntot()}).
\end{exercice}

L'algorithme étant peu efficace, on peut utiliser la programmation dynamique pour l'améliorer.

\begin{exercice}
En suivant les 5 étapes de conception d'un algorithme en programmation dynamique vues au cours, concevez un algorithme pour le problème de rendu de monnaie, et analysez sa complexité.
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Implémentez cet algorithme en C++ (l'algorithme doit juste trouver le nombre minimum de pièces, mais pas renvoyer la liste de pièces nécessaires pour atteindre ce minimum).
\end{exercice}

\begin{exercice} (Optionnel) Modifiez votre code pour qu'il renvoie également la liste de pièces nécessaires pour atteindre le minimum. 
\end{exercice}



\end{otherlanguage}
\end{document}